\begin{aufgabe}[F12T1A1][H15T2A1, F14T3A1]
	Bestimmen Sie das Zentrum der orthogonalen Gruppe
	\[O_2(\R) = \{ A \in \GL_2(\R) \mid  {}^t AA = E_2 \}, E_2 = \begin{pmatrix}
		1 & 0 \\
		0 & 1
	\end{pmatrix}\]
\end{aufgabe}
\begin{loesung}
Sei \(\begin{pmatrix}
	a & b \\ c & d
\end{pmatrix} \in O_2(\R)\) ein Element im Zentrum \(Z(O_2(\R))\). Es ist \(\begin{pmatrix}
	0 & -1 \\ 1 & 0
\end{pmatrix} \in O_2(\R)\), denn:
\[\begin{pmatrix}
	0 & 1 \\ -1 & 0
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
	0 & -1 \\ 1 & 0
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & 1
\end{pmatrix} = E_2\]

Wegen \(\begin{pmatrix}
	a & b \\ c & d
\end{pmatrix} \in Z(O_2(\R))\) gilt also \(\begin{pmatrix}
	a & b \\ c & d
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	0 & -1 \\ 1 & 0
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	0 & -1 \\
	1 & 0
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	a & b \\ c & d
\end{pmatrix}\).

\(\Rightarrow \begin{pmatrix}
	b & -a \\ d & -c
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	-c & -d \\ a & b
\end{pmatrix} \Rightarrow b = -c, -a = -d \Rightarrow c = -b, a = d\)

\( \Rightarrow \begin{pmatrix}
	a & b \\
	c & d
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	a & b \\
	-b & a
\end{pmatrix} \). Es gilt: \(\begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & -1
\end{pmatrix} \in O_2(\R)\), denn:
\[ {}^t \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & -1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & -1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & -1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & -1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & 1
\end{pmatrix} = E_2 \]

\(\begin{pmatrix}
	a & b \\ -b & a
\end{pmatrix} \in \Z(O_2(\R) \Rightarrow \begin{pmatrix}
	a & b \\ -b & a
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & -1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & -1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
	a & b \\ -b & a
\end{pmatrix} \)

\(\begin{pmatrix}
	a & -b \\ -b & -a
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	a & b \\ b & -a
\end{pmatrix} \Rightarrow -b = b \Rightarrow 2b = 0 \Rightarrow b = 0 \)

\( \Rightarrow \begin{pmatrix}
	a & b \\ c & d
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	a & 0 \\ 0 & a
\end{pmatrix} \) Kandidaten

Außerdem: \(\begin{pmatrix}
	a & 0 \\ 0 & a 
\end{pmatrix} \in O_2(\R) \Rightarrow {}^t \begin{pmatrix}
	a & 0 \\ 0 & a
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
	a & 0 \\ 0 & a
\end{pmatrix} = E_2 \Rightarrow \begin{pmatrix}
	a^2 & 0 \\ 0 & a^2
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & 1
\end{pmatrix} \Rightarrow a^2 = 1 \Rightarrow a \in \{\pm1\}\).

Insgesamt ist \(Z(O_2(\R))\) also in \(\pm \begin{pmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & 1
\end{pmatrix}\) enthalten. Umgekehrt ist \(\{ \pm E_2\}\) eine Teilmenge von \(Z(O_2(\R))\), denn es gilt:
\[A E_2 = A = E_2 A \text{ und } A(-E_2) = -A = (-E_2)A \quad \forall A \in O_2 (\R)\]
Also ist \(Z(O_2(\R)) = \{ \pm E_2\}\)
\end{loesung}